\section{Remarques}


\begin{frame}
    \frametitle{Remarques}

    Compléments, modifications par rapport aux slides précédents.


    \CAKinematicGreenLagrange{} a été introduit initialement par Éric Lorentz (pour la rupture). T.Baranger l'a utilisé pour les lois hyperélastiques.

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Remarques}

    On parle de référentiel \emph{galiléen} et de repère \emph{euclidien}. L'exposé se concentre sur le cas euclidien (on exclu par exemple les coques).

    Les quantités physiques  sont des tenseurs. Attention à ne pas parler de matrice par exemple. Tenseur d'élasticité ou opérateur d'élasticité par exemple.

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Définition d'une déformation}

    Propriétés de base pour un opérateur de déformation:
    \begin{itemize}
        \item il doit dépendre du gradient de déplacement (théorie premier gradient)
        \item il est nul quand le mouvement est rigide
        \item il est symétrique
    \end{itemize}

    En \HPP, l'opérateur doit être linéaire en plus.

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Le cas \HPP}

    $\strain$ n'est pas le "seul" opérateur de déformation en \HPP.
    En fait, il en existe aussi une infinité.

    Il y a un excellent candidat en pratique: $\strain$. Mais, par exemple $2 * \strain$ marcherait tout aussi bien !

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Petit ?}

    Notion de "petit"

    Si $\normeEucl{\nabla{\Disp}} << 1$ les rotations et les déformations sont petites.

    Si $\normeEucl{\Disp} << 1$ les déplacements sont petits (les configurations sont confondues)



\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Grande rotation}

    Calcul de coin de table.


    Soit $\theta$ une petite rotation permettant de faire le développement limité $sin \theta \approx \theta$. Si on tourne une structure, le déplacement est donc de l'ordre de $\theta$, soit le gradient
    \begin{equation*}
        \nabla \Disp \approx \theta
    \end{equation*}

    La contribution non linéaire en déformation vaut donc
    \begin{equation*}
        \EGL_{nl} = \frac{\theta^2}{2}
    \end{equation*}


\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Grande rotation}

    Si on calcule la contrainte (élastique), la contribution non-linéaire vaut donc
    \begin{equation*}
        \stress_{nl} \approx E_{young} \EGL_{nl}
    \end{equation*}

    Pour $\stress_{nl} = 100 MPa$ avec $E_{young} = 210 GPa$ (acier), on trouve $\theta \approx 1.8$.
    Pour un béton, c'est encore moins !


\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Mesure d'une déformation}

    Pour mesurer une déformation, plutôt que $\Fdef$, on regarde le produit scalaire.

    Mesurer les variations de longueurs (allongement d'une fibre) et les variations d'angle (glissement) $\rightarrow$ quantifier les variations du produit scalaire de deux vecteurs infinitésimaux $\dX$ et $\dY$ se transformant en vecteurs $\dx$ et $\dy$.


\end{frame}



\begin{frame}
    \frametitle{Déformation logarithmique}


    La mesure logarithmique $\Elog$ est bonne pour les métaux car elle correspond à la description physique de la notion de déformation irréversible (plasticité) et à la décomposition multiplicative des parties élastiques et plastiques.

    On peut écrire $ln(\Fdef^e \Fdef^p) = ln(\Fdef^e) + ln(\Fdef^p)$ seulement si les tenseurs sont coaxiaux (verif article Miehe)

    Pour les élastomères, on utilise $\EGL$ car on n'a pas cette caractéristique.

\end{frame}



\begin{frame}
    \frametitle{Déformation de Green-Lagrange}

    $\EGL$ représente la rotation contrairement à $\strain$.  Le $\frac12$ permet de faire tendre $\EGL$ vers $\strain$.

    $\EGL$ n'est pas "mieux" que $\ECGDroit$ dans l'absolu,
    Par exemple le calcul de $J$ est plus facile avec $\ECGDroit$. Mais $\EGL$ il est plus conforme aux prescriptions d'une "bonne" mesure des déformations car il est nul pour le cas rigide.

    $\ECGGauche$ est bien "Cauchy-Green gauche"

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Tenseurs des contraintes}

    Dans la définition de ce qu'est une contrainte par l'effort sur une surface, il ne faut pas oublier d'intégrer la notion de normale en plus: la normale peut tourner entre les deux configurations.

    Le tenseur PK2 $\stressPKTwo$ a bien un "sens physique": c'est la quantité qui permet d'obtenir la puissance mécanique avec son dual $\dot{\EGL}$.


\end{frame}



\begin{frame}
    \frametitle{Isotropie}

    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{./images/BoxVertForcVertContVert.png}
        \includegraphics[scale=0.5]{./images/BoxVertForcHoriContHori.png}
    \end{center}


    Notion d'isotropie: la quantité est la même quand on tourne la direction des sollicitations


\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Objectivité}

    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{./images/BoxVertForcVertContVert.png}
        \includegraphics[scale=0.5]{./images/BoxHoriForcHoriContHori.png}
    \end{center}


    Notion d'objectivité: la quantité est la même quand on tourne l'objet.


\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Objectivité}

    L'objectivité des quantités dans une loi  de comportement permet de s'assurer de l'objectivité.
    Mais rien n'empêche d'utiliser des quantités non-objectives dans une loi de comportement !

    Tout comme $\Fdef$, $\Disp$ est une quantité mixte entre deux configurations.

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Objectivité}

    On ne peut pas dire "la dérivée en temps" donne une quantité non-objective, en toute rigueur, c'est la dérivée en temps des quantités "spatiales" qui sera non-objective (toujours à cause des rotations)

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Élasticités}

    Du moins bien au meilleur. $\matrice{C}$ tenseur d'élasticité de Hooke.

    Hypoélasticité:
    \begin{equation*}
        \Delta \stress = \matrice{C} \Delta \strain
    \end{equation*}

    Elasticité:
    \begin{equation*}
        \stress = \matrice{C} \strain
    \end{equation*}

    Hyper-élasticité:

    \begin{equation*}
        \stress = \frac{d \Psi}{d \strain} \text{ avec }
        \Psi = \frac12 \strain :\matrice{C} : \strain
    \end{equation*}

\end{frame}
